\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% \documentstyle[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % permet de mettre les accents (UTF8)
\usepackage{graphicx}
% \pagestyle{headings}

\oddsidemargin 1 cm
\evensidemargin 1 cm
\textwidth 15 cm
\topmargin 0 cm
\textheight 22.5 cm

\begin {document}

\title {Jeu à deux joueurs à somme nulle et à information complète \\
Application au Puissance4}

\author{Claire DESHAYES \\ François COMBE}
\date{\today}
\maketitle

\section*{Introduction}

Nous avons choisi de réaliser le projet de jeu à somme nulle
et à information complète appliqué puissance 4. Nous nous sommes
donc dans un premier tempsconcentré sur les packages {\tt Partie}
et {\tt Puissance4}. \\ \\
Une fois le jeu fonctionnant pour deux joueurs humains nous avons
entrepris d'implémenter une IA capable de jouer (et surtout de bien
jouer) au Puissance4.

\section{Implémentation du jeu Puissance4}

\subsection{Le package {\tt Partie}}

Ce {\tt package} ne contient qu'une procédure {\tt Joue\_Partie} qui en
fonction de l'état actuel du jeu va demander au joueur à qui c'est le
tour de jouer, afficher le jeu, regarder si le joueur à gagné ou si la partie
est nulle, et fonction annoncer le vainqueur ou s'appeler récursivement pour
faire jouer l'adversaire. \\
Pour cela, la procédure {\tt Joue\_Partie} utilise les fonctions définies dans
le {\tt package Puissance4} et s'occupe de gérer le déroulement de la partie.\\
\\
Nous n'avons pas eu à faire énormément de choix pour cette partie. En
effet il s'agit d'un enchainement d'appels aux fonctions adaptées.
Le seul point que nous aurions pu éventuellement amélioré est la distinction
entre les deux joueurs. Il était peut-être possible d'améliorer notre code
de ce point de vue afin d'éviter les redondances mais nous avons préféré
donner la priorité à d'autres points.

\subsection{Le package {\tt Participant}}

Ce {\tt package} est très simple et n'a pas nécessité que l'on y passe beaucoup
de temps. La fonction {\tt Adversaire} retourne le joueur adverse du joueur
passé en paramètre. Et le type {\tt Joueur} est défini comme un entier
tel un {\tt enum} en language C qui peut prendre trois valeurs : Joueur1
, Joueur2 et Vide (nécessaire pour le package {\tt Puissance4}).
Cela apporte de la lisibilité au code.

\subsection{Le package {\tt Puissance4}}

C'est le {\tt package} qui a demandé le plus travail pour cette partie.
Il contient les fonctions et les procédures nécessaires à {\tt Joue\_Partie}.
Une partie de Puissance4 est définie par le nombre de lignes et de colonnes
du jeu ainsi que le nombre de pions à aligner pour gagner. \\
Nous avons défini le type {\tt Etat} comme un tableau à deux dimensions de
{\tt Joueur} représentant le jeu ({\it Pour un Etat E, E(i,j) vaut Joueur1 si
le joueur 1 a joué sur cette case}). \\
Le type {\tt Coup} est défini comme une structure contenant un entier {\tt Col}
représentant la colonne dans laquelle on joue et le {\tt Joueur J} qui indique
quel joueur à jouer ce coup.\\
\\
La procédure {\tt Initialiser} met toute les cases de l'état passé en paramètre
à {\tt Vide}. \\
La fonction {\tt Jouer} applique le coup à l'état, tout deux
passés en paramètres, et retourne l'état. Dans le cas où le coup n'est pas
possible (c'est à dire que la colonne est pleine) la fonction retourne l'état
précedent même si ce cas est normalement évité en amont. \\
La fonction {\tt Est\_Gagnant} retourne le booléen {\tt true} si le joueur passé
en paramètre à aligné le nombre de pions nécessaires. La fonction parcours dans
premier temps les lignes, puis les colonnes, et enfin les diagonales. Afin
de faire un parcours des différentes diagonales possibles "intelligent" nous avons
utilisé deux variables {\tt nb\_diags} pour le nombre de diagonales à sur
lesquelles on peut aligner le nombre de pions nécessaires et {\tt c\_diags}
qui peut s'apparenter un indice des diagonales et qui est utile pour
l'algorithme de parcours des cases. En conséquence, si le code est peut-être
difficile à lire, il est efficace est répond à toute les configurations de jeu
possibles.\\
La fonction {\tt Est\_Nul} retourne simplement le booléen {\tt true} si le jeu
est plein (il n'y a plus de case vide) et que les deux joueurs n'ont pas gagné
(ce que l'on vérifie avec des appels à la fonction {\tt Est\_Gagnant}). \\
Les procédures {\tt Afficher} et {\tt Affiche\_Coup} affichent respectivement
une représentation du jeu et le dernier coup joué d'une façon très claire. \\
Enfin les fonctions {\tt Demande\_Coup\_Joueur} créent un {\tt Coup}, demandent
au joueur dans quelle colonne il veut jouer et retournent le coup. C'est à ce niveau
que l'on gère le cas où on joue dans une colonne pleine. Dans ce cas on
redemande au même joueur de jouer à nouveau.\\
\\
C'est ce module qui nous a prit le plus de temps et a été le plus compliqué
à mettre en place. En effet nous avions dans un premier temps prit la décision
de représenter un {\tt Etat} par un tableau en une dimension. Nous avons eu
ainsi beaucoup de difficulté à trouver un algorithme parcourant les diagonales.
Suite à quoi nous avons modifié notre projet pour qu'il soit tel qui l'est
aujourd'hui. \\
Les autres fonctions et procédures présentent dans ce package servent à la
deuxième partie. \\

\subsection{Bilan de l'implémentation du jeu Puissance4}

Nous avons rencontré certaines difficultés mais nous obtenons un jeu parfaitement
fonctionnel et efficace. La détection de victoire fonctionne dans tous les cas et
est rapide. Nous avons testé sur une grille 30x30, c'est immédiat. Sur des tailles
beaucoup plus importantes ({\it Ex : 1000x1000}), l'affichage prend du temps mais
sinon c'est bon. Le défaut que nous n'avons pas eu le temps de régler est la
gestion des erreurs. Par exemple si on entre un numéro de colonne qui ne correspond
pas, cela lève une erreur et stoppe le système.


\section{Implémentation d'une intelligence artificielle}

L'objectif de cette partie était de supplanter un ou deux joueur humain par un
"ordinateur". Cela devait être réalisé par un algorithme efficace qui permet de
calculer la "force" d'un coup dans le but de choisir le meilleur tout en gardant
une compléxité raisonnable.\\
Cet algorithme est l'algorithme {\it MinMax} qui liste, pour un état donné, tous
les coups possibles et calcule récursivement la "valeur" de tous ses coups : en
arrivant à une certaine "profondeur" l'algorithme effectue une évaluation statique
de l'état.






















\end {document}
